На сторонах $AB$ и $BC$ треугольника $ABC$ нашлись точки $X$ и $Y$
соответственно такие, что
$\angle BYX = \angle AYC$ и $\dfrac{BY}{YC} = 2 \cdot \dfrac{BX}{XA}$.
Докажите, что треугольник $ABC$ прямоугольный.

\solution
\label{solution:2012/regatta/junior/geomt/1}%
Отразим симметрично точку $Y$ относительно точки $C$ в точку $Y'$
(см. рис. \ref{fig:solution:2012/regatta/junior/geomt/1}).
Тогда, так как отрезок $YY'$ в два раза больше отрезка $YC$ будет выполнено
равенство $\dfrac{BY}{YY'} = \dfrac{BX}{XA}$, а следовательно, по теореме
Фалеса $XY \parallel AY'$.
Значит, $\angle AYY' = \angle XYB = \angle AY'Y$.
Следовательно, треугольник $AYY'$ равнобедренный.
Следовательно, проведённая в нём медиана $AC$ является и высотой,
что означает, что угол $C$ прямой, ч.\,т.\,д.

\begin{figure}[b!]
\begin{center}
    \jeolmfigure[width=0.5\textwidth]{1-solution}
\caption{к задаче \ref{solution:2012/regatta/junior/geomt/1}}
\label{fig:solution:2012/regatta/junior/geomt/1}
\end{center}
\end{figure}

